時事台本土左翼圍爐區（1）「各盡所能、各取所需」（五毛退散）/leftypol/

專登開呢個圍爐貼，仲要揀正響時事台開
其實係因為好多時候觀察到一個現象
響統獨議題上，絕大部分人（除咗五毛之外）都係偏向本土（好合理）
而一講到本土主義，大部分人都會將自己歸類自己做右翼
因為一講到左翼，就會聯想起
「左膠」"sjw"「和平大愛包容新移民開放邊境女權性別多元環保素食政治正確」
再唔係就係「共匪」「做又36唔做又36」「經濟崩潰」
基本上就係連登仔最憎嘅群體

當然以上嘅聯想未必無因，而左翼抱持嘅立場亦往往有理據支持
但係我一直覺得
將左翼嘅思想侷限響「獨裁」、"identity politics"呢啲範疇實在太可惜

尤其是好多時候講到經濟問題
例如高樓價、財團壟斷、機會不平等、勞工環境之類
其實連登仔可以好左翼
「窮人生仔正仆街」呢句說話背後並唔係惡毒
而係無力
而呢種無力感正正在於貧富懸殊之下機會嚴重不平等
人嘅發展從小就因為家庭環境嘅唔同而有天淵之別
而家庭出身呢樣嘢就好似政治哲學家約翰羅爾斯（John Rawls）所講
基本上就係“natural lottery”
同買六合彩／抽卡本質上無分別
而呢樣任意隨機嘅嘢，偏偏就主宰（至少極大咁影響）一個人嘅一生

所以一個完全放任自由嘅資本主義社會
就算字面上有自由民主
話就話有職業自由
但係缺乏好嘅學習機會，你根本無得揀
話就話有政治／言論自由
但係同可以買票買傳媒嘅有錢人比，你只係一個零
（仲未計香港嘅功能組別呢啲畸形制度，政治、言論、集會自由受打壓）

正如政治哲學家G.A. Cohen話齋(非exact quote，大意係咁啦) [1]

講到經濟議題
左翼有好多理論資源足以借鑑
就算你唔鍾意左膠都好
「他山之石可以攻玉」

所以無論你係支持
自由主義左翼、社會民主主義、民主社會主義、無政府工團主義定其他左翼派別都好
全連登左翼大團結

腳注：
[1]: ／Yet private property, like any systems of rights, pretty well is a particular way of distributing freedom and unfreedom. It is necessarily associated with the liberty of private owners to do as they wish with what they own, but it no less necessarily withdraws liberty from those who do not own it. To think of capitalism as a realm of freedom is to overlook half its nature. (Capitalism, Freedom, and the Proletariat, p.152) ／

書目推薦

講到左翼，肯定避唔開馬克思
但係你有無真係睇過佢嘅著作
睇之前／之後會唔會驚／覺得自己睇唔明，了解唔夠全面？
我自己覺得一本相當好嘅入門書
係Allen Wood寫、Routledge 2004年出版嘅Karl Marx
深入淺出
同你清一清乜嘢「歷史唯物主義」「異化」「剝削」之類嘅concept
btw
如果各位對康德有興趣
強烈推薦佢寫嘅Kantian Ethics
正到爆

push

留名學野

挑戰極限

樓主可以分享下關於政治思想既野 真心想學野

樓主有心機 你讀政哲出身?

sit下堂咁啦

認真我只係想拋磚引玉
好多時候響啲po度都見到左翼嘅身影
但係無一個集中嘅平台畀左翼思想交流

咁要視乎你講嘅「左翼」有幾左

何況 搞到與否 同埋 討論兩者無必然關係
正如我對 港獨／任何捍衛香港自治權 嘅行動 效果 頗為悲觀
但係咁並無妨礙討論

早排睇咗Cohen嘅 Why not socialism，佢講嘅community嘅精神其實我覺得可以同本土契合，樓主點睇

巴打請受小弟一拜
成日係時事台見到你講d左傾觀點
係呢到一講呢類觀點，通常都比一堆人衝出黎圍屌
仲要打幾句屌人就算，稍為嚴謹小小推論都冇
你都仲keep住講落去，真心佩服你心理質素

我應該都屬於呢派，支持樓主

巴打有冇睇過我個認真玩膠計劃？
整個組織鼓勵政府去處決所有資本家

Why not socialism
睇咗頭幾版未睇曬 所以唔夠膽講太多
但係我同意一啲比較進取嘅分配正義政策同本土主義係分唔開
就算唔講具體可行性（不斷有人湧入點樣分配），假設移民全部安分交稅[1]
正如MIchael Sandel所講，John Rawsl嘅difference principle [2] 需要一種「視人如己」嘅精神，將自我理解為intersubjective，我中有你你中有我，咁樣人先有可能有動機去為社群其他成員付出。
就好似Cohen講嘅例子咁，大家一齊去旅行唔係要競爭而係互相扶持

而我覺得一個不斷有移民湧入嘅地區
原有居民好難有足夠動機去推行呢啲再分配政策
講到尾，人嘅善心係有層次嘅，對「自己人」總係想關照多啲；而要成為「自己人」，肯定有啲門檻先能令群體裏面嘅人接納你（當然啲門檻本身有幾高係另一回事）

腳注：
[1] 之前skim過一本書 Palgrave Macmillan出版嘅The Nordic Model of Social Democracy
下載：
，係講北歐國家嘅社會民主政策, 當中提到呢類再分配政策嘅可持續性，係視乎有幾多人就業交稅，而移民湧入無直接影響 當然各位認唔認同就有待參詳
／It is evident that systematic biases between groups who contribute and groups who receive may have a pernicious effect on solidarity. But contrary to what is typically assumed, social diversity and biases are certainly not new challenges. Twentieth-century society emerged from contrasting (and conflicting) affiliations, most notably class, but also cultural and geographic cleavages, which were ubiquitous in the Nordic case. Sharing resources may require an invisible contract, but that contract need not rest on ethnic or cultural homogeny.／

[2]in case有人唔知乜叫difference principle，簡單而言（響保障平等公民自由+平等機會之後）社會分配資源嘅制度需要對最弱勢嘅人最為有利

咁又唔係幾好 一來社會大眾對文革時期批鬥人記憶猶新（rightly so）就算玩膠都會嚇走人；何況我比較擔心玩玩下膠真係會有班真心膠認真執行呢啲綱領，咁就大鑊啦
利申：我反對武力推翻資本主義制度，因為前車可鑑

我哲學層面上唔反對暴力革命。
我係覺得認真玩膠可以諷刺到政府對於港獨嘅雙重標準。 反對資本主義都係反對基本法， 咁係咪應該要取替所有共產主義政黨？ 係的話中國共產黨黨員可唔可以係香港聲稱自己係中國共產黨黨員？

中國共產黨我有follow fb
咁響諷刺打壓社團雙重標準呢點上
我又覺得係做得好
但係通過暴力革命推行左翼理想的話
總係感覺會步向獨裁
尤其是問題係不得民心，你堅持做再分配的話就只能強迫
香港班人根本未ready
除非局勢有大改變（eg樓市股市崩潰+支爆，長遠經濟無望）
咁呢種情況就有可能做到革命上台+激烈嘅再分配
但係到時可持續性就成為另一難題，錢又無人又走佬

所以我個目標唔係打算成功，只係單純為咗諷刺而家啲權貴

同埋希望可以間接宣揚共產主義理念， 特別係解構法律嘅權威性。

政府拎法律出來大人，就用共產主義嘅法律是統治階級進行街圾桶子的工具去反駁 。 就算案自由主義理念香港法律唔係香港人決定嘅其實都冇合法性

咁我又覺得無咩問題

個口號都諗好咗，就係
香港政府，要斬首李嘉誠

主語係香港政府， 唔可以告恐嚇， 因為呢個只係政治主張

Lm

我甚至覺得分配政策唔可以唔建基於本土意識，本土主義。唔講咁遠就講香港，抗拒新移民落黎搶資源搶公屋都係源於非我族類嘅心態啫 但如果新移民會積極融入，其實even本土派都唔會完全抗拒。但唔建基於Cohen同Sandel提出嘅社群意識，而係訴諸普世價值，人同人之間就冇special obligations同bonding。學樓主咁講，親疏有別，咁嘅分配政策只會帶黎不穩定 香港班左膠高唔理三七廿一幫咗班新移民先

當本土派仲有得參選時，提倡嘅經濟政策背後都唔係以新自由主義/自由至上主義作基礎。左膠係膠在唔著墨於身份政治，而唔係褔利政策。 但要知道西方國家講分配正義係預設咗一個共同體係後面(Rawls)，香港嘅左膠講咩議題都當自己生活喺白人國家，抽空語境，離地到仆街

連登仔會屌你阻住自由市場發展+冇料到

支唔支持私有產權？

支唔支持開放邊界？

都2018年啦仲講左翼，而家新趨勢係全球右翼民粹回潮
講到左翼，十年前反高鐵果陣香港已經好盛行啦（唔知樓主果陣幾歲），後來又有社民連左翼21社會主義行動之類，搞左咁多年咪又係鳩做
最深刻印象就係佢地去百佳買野用幾百個毫子比錢，阻住後面話係「抵抗資本主義霸權」
當年本土派會興起，就係因為呢班左翼變質做左膠，明明係反中國殖民佢地就話係反「中國資本」，我仲記得當年有條友提倡「進步本土左翼」，咪又係無影
如果樓主想搞類似既野，我估都係歷史重演喇

Sor搞錯左啲，社民連係早過反高鐵成立

唔支持

partially support

呢位巴打

偽左翼。

行動膠
唔等於套分析唔合理
右翼基本上無辦法coherently咁回應經濟層面嘅問題
通常都係knee jerk response
再唔係好似Trump咁
tax cut to richest 1%

唔行國際主義既左翼仲屬唔屬於左翼？

社會民主主義都唔會完全推翻私有產權制啦
你對左翼定義係點

反全球化嘅左翼未聽過？

支那共產黨都支持私有產權，你既即係我既，我既即係我既

全部都係修正主義走資派

上面有位猛人巴打咪講左，左膠就係膠在將套分析理論盲目套落去香港度，先會有啲咁膠既行動同主張

連燈仔：我要自由市場
只有市場先會令社會進步

轉個頭

點解政府唔起多啲公屋同居屋
點解冇最高工時

反全球化既左翼都支持開放邊界，只不過係純粹覺得全球化之下窮人同第三世界得益太少，即係支持第三世界移民湧入（財富再分配），但又反對發達國家既資金輸出（經濟殖民），即係改良主義全球化，不是反全球化

由高登上到而家連登接近10年，我又唔覺好多人撐自由市場wor
多數都係政右經左

但係位巴打對於左翼響分配正義方面嘅論述係支持㗎
咁我咪就係講緊呢樣嘢囉 正文個度寫明

留名學野
好多心水好清既巴打
（其實認真講好多人都係文化上右經濟上偏左，只係左呢個字已經比人玩臭晒....

就算係咁
我一樣可以係左翼
正如連登仔響經濟議題上要求政府干預
一樣叫自己做右翼
外國嘅情況規範唔到我

樓豬係度搞
因著比班連登精英屌到變牛肺

講緊welfare, 大家都認同要有
當然唔係去到北歐咁啦
偏左係講緊政府會再分配資源，而唔係「人人靠自己，你死你事」

獨派左翼留名
呢幾年覺得自己係香港好異類

因爲連登仔既右翼主要講移民政策上面，你既左翼就係經濟政策上面，大家講既左翼其實講緊唔同既野

香港版史明，左翼獨派

呢個就係文化上既右，講身份、群體、甚至建立民族，係排外既
巴打可以讀下香港民族論，網上無全文但有幾篇可以睇到

所以我一開始就響正文講明
呢個po係探討左翼響經濟層面嘅論述
有啲乜嘢係值得借鑑
如果我係左膠我就唔會響標題寫「本土左翼」啦

用啲錢起大白象
你肯定香港福利足夠有突？

就算無中國影響
響香港呢種「小政府大市場」嘅主流思想之下
政府肯定唔會搞大幅度資源再分配
遺產稅、租務管制，港鐵回購與否
呢啲嘢唔見得有中共插手痕跡

其實將開放邊界同左翼連系上係一個好大嘅誤會
作為一個覺得自己係左翼嘅人，我嘅立場係反對open boarder 同反對大量經濟難民
我覺得支持open boarder同經濟難民，係一堆弱智人云亦云嘅左膠左癌同希望用到廉價勞工嘅右翼資深家
我唔覺得一個真左翼會想自我逼害本地勞工階層

可能我太左，對於全球化我本質地覺得係右翼neo-colonisation , 黎確保資本家可以係地球上搵到低成本勞動人口，對勞動階層進行無止境嘅逼迫
我係反全球化，反歐盟的

Sorry, 我覺得一個真左翼係反移民的
我可能比較老派，覺得open boarder 係右翼主義黎

營商環境好=打工仔日日OT到仆街

新加坡某程度上係經濟方面都屬於左派
咁又點睇

支那殖民者
殖民者剝削殖民地嘅典型方法
同英國人賣鴉片黎一樣

你已經比較接近一位社團主義者/國家社會主義者

當年搞到最低工資係因為社會主流民意係傾左

我唔認為左翼=國際主義

你試下咁樣去公海同人講，支那未黎之前都係OT到仆街，英資，本地華資一樣剝削勞工階層
同埋主要係因為要交租，要維持高地價，香港班右翼資本家同中國殖民資本家先可以繼續係香港進行剝削

根據你嘅邏輯，文化係右又點會俾大量「外勞」, which 事實係新加坡有好多非華裔新加玻人

擴闊稅基囉 講到一加稅香港就會死咁？
即係你覺得香港只有維持高地價which 最大得益係top 1%嘅資本家，包括中國殖民資本家，係必需的？

我括住外勞，係因為你眼中個啲係外勞，但事實個啲係非華裔新加坡人

其實邊有可能講到咁老定，一段historical era 冇可能只憑短短幾年既經驗總結到出黎。今時今日世界既政治經濟狀況其實同1930年好類似，結果就係極右係世界唔少地方掌政十幾年，造成太多破壞，最終全球向左轉持續三十年。

其實而家個現況係成個極右崛起現象既同時，都不乏左翼崛起
英國工黨係Jeremy Corbyn帶領之下，上次選舉係冇人預計到既情況下嬴左幾十席番黎，而家好多人講緊工黨下屆極有可能執政
美國之前Sanders都差d初選嬴到希拉利（比班精英階層阻鳩住哂），然後好多低下階層係因為冇得投Sanders而寧願唔投希拉利，或者轉投Trump

與其話係極右崛起，我會更傾向話係中間共識崩潰，過去幾十年新自由主義對社會破壞太大，貧富懸殊嚴重到仆街，所以大家越黎越向兩極走。

而呢個時候右翼提出以排外作回應，當然可以快速吸引到一批對現況不滿既人。但左翼都唔係冇能力提出一個更複雜既願景去結集呢股政治能量既，Jeremy Corbyn就係一個例子。例如佢提倡唔少稍為激進既再分配政策，背後係計好哂d數講可以點support，要向有錢佬加幾多稅，然後靠activists既力量將成套野變得更易入口，跟住train d 義工點同人傾計，落到去社區拎住番政綱續家續戶解釋。Corbyn而家已經有好多草根力量support緊佢，keep住滾大落去，工黨會員人數甚至係近幾年由3x萬一野變到5x萬。

呢到最大既insight係，英國其實作為一個nationalist 傳統都幾久遠既國家，好多人唔多唔少都有d 優越感／排外傾向，但只要你提出到一套合理而有說服力既左翼願景，同佢地解釋清楚佢地既生活可以因為一d好既再分配政府而變得更好，唔一定要拎移民黎出氣，係可以吸引到呢d右翼既potential supporters。

當然，佢要面對既阻力仲係好大啦，連佢自己黨內既右派或中間都想煮死佢。呢個就係左翼既困境，過去幾十年英美d主流政黨（Dem / Labour 都只係形左實右）已經向中間/右靠攏，聽有錢人枝笛，一定會阻止左翼勢力崛起。

BTW 百佳阻人排隊果班人好似叫齊澤克學會，係班狂讀書狂講理論但唔識理解行動既人

不嬲child登仔自己最自助餐架啦
平時乜都亂鬧咗左膠先就當自己贏咗
到有你講嗰啲高樓價、財團壟斷、機會不平等、勞工環境之類嘅嘢又想自己受惠有著數
唔想幫社會其他弱勢人士 到自己冇錢有難時又想有人/政府幫
平時又鬧女權撚左膠 點知自己又父權女權不分，明明自己其實係反父權思想

心諗如果社會真係咁右翼嘅話到時呢班人分分鐘慘同賤過地底泥 到時咪由得啲財團劏你囉 俾人歧視咪投訴添呀
同外國啲廢老投完conservative過咗幾年之後發現奶咗嘢後悔一撚樣

過左火嘅意思係？
我諗係香港無論左右翼都認同稅率太低令到政府只能靠賣低賺錢

高汁
主流大國，美英德，嘅中間共識其實都係中間偏右

其實一直有個問題，Conservative 係咪一定係右翼？

Hjarta絲打上水了
絲打幾次響女權po到同連登仔辯論
甘拜下風

我覺得工黨最值得借鑑嘅係佢地個個momentum組織
香港不論係本土派定係左翼
可以搞翻嘅類似個組織動員群眾就好啦
（當然我知道香港政治打壓好嚴重，模仿有困難）

保守通常會同「守舊」「保王」之類嘅形容詞掛鉤
（假設你講嘅係文化保守 而唔係財政保守）
呢類人一般都係維護傳統價值觀，對於急速社會改革保持懷疑／猶疑嘅態度
傳統上一般都係歸類做右翼 ？（法國大革命以來傳統）

當然如果你講嘅保守只係「重視社群文化及共同價值觀」
咁又唔一定係右翼嘅
社群主義都未算右翼啦嘛

收咗火廢事再嘥自己時間嘈了
啲女權父權不分、左翼右翼不分嘅人咪由得佢吠囉
反正條路自己揀仆街唔好喊嗰個係佢地
現實中係佢地煩惱緊點解重要乜都出錢包條女洗費，點解冇錢買樓
幫佢反而重要俾人亂咁屌亂咁鬧，我慳返啖氣食花生算

agger
不過有啲時候真係哭笑不得
忍唔住駁佢地

唔怪得連登仔，的確有唔少女人係父權同女權之間左右逢源，選擇性傳統，用父權黎攞錢攞優待，用女權黎攞平等攞濫交權，女權屌父權果陣又只屌壞處唔屌父權優待女人既地方，咁連登仔話女權撚虛偽係有道理

左翼獨派留名學野
大家點睇而家敘利亞庫德族自治區行緊嘅democratic confederalism?
呢套算唔算現實中最接近同可行嘅無政府主義?

右翼/極右撚留名學野

我想問對於機會不平等，你認為要去到咩程度先叫平等？

因為我見好多左翼對於呢個話題都會去到好極端下，連窮人小朋友冇得好似中產小朋友咁學樂器補習遊學都要大書特書。

我唔係話要個社會去到有錢人大晒嘅地步，但我認為人人起跑線不同係一件好正常同合理嘅事。坦白講，我係有錢人，我都唔想我個細路同啟晴村新移民個仔同一起跑線。

有留意
不過認識唔深
LM學嘢

所謂平等
都有形式以及實質之分嘅，具體要去到邊個位當然有得拗
要完全一樣都好難實現
不過用返你嘅例子
你話「人人起跑線不同係一件好正常同合理嘅事」
常見或者係嘅，但係點解合理呢？
當你要論證某樣嘢係合理嘅時候
係帶有道德意味
富家子弟除咗運氣比較好之外，其實無乜嘢係好過窮人
而運氣呢家嘢係arbitrary
點解可以用一樣任意嘅特質去決定一個社會制度點樣分配資源呢？
尤其是依家唔係六合彩，你無得揀買唔買，
你一出世就受你嘅成長背景影響
咁點會係合理呢？至少好難話佢地「應得」呢項優待

至於起跑線嘅問題
咁就視乎個樣嘢係咪relevant
你話去日本旅行散心，咁唔係個個都要去啦嘛
但係課外活動呢，事實上依家民間都有人義務／低廉價格教興趣班
正正係認為課外活動對兒童嘅發展係有大影響
響呢方面嘅inequality係irrelevant
響政府各層面，可能就係畀津貼啲低下階層兒童

我呢度講嘅合理的確帶有道德意味，富家子弟的確只係好運過窮人，但我呢度講嘅合理係就富家子弟父母而言，努力半生得到一啲成就，點解唔可以令自己仔女享受得比其他人多？

我覺得向下一代分享自己累積所得，係一件好合理嘅事，所謂累積甚至唔係單單指資源或者地位，亦包括知識同身份。例如，我地係香港人，享受尚算係發達國家嘅社會環境，其實都係祖先累積返黎，係某一代祖先走到香港落地生根今日我地先會係香港人，而唔係三和大神。我地同三和大神岀世嗰陣嘅差別，可能都只係好彩岀世喺香港，唔通我地一岀世就有原罪，因為我地好彩？我地唔「應得」呢份「幸運」？

其實我唔介意窮人得到一啲來自社會嘅幫助，你講嘅義務興趣班更加係好事。幫幾多有好大討論空間，但如果呢一切都建基於「向下一代分享累積並不合理」嘅前提，只會流於清談

左翼一般有幾種思路回答你呢個問題：
1。 財產繼承只會造成階級壟斷。 精英階級會慢慢地腐化， 成為單純的世襲特權階級
2。 平等提高社會流動性，可以對整個社群（HK）更有利
3。 提高機會平等， 可以讓有天份的窮人更有機會，受到適當的教育和訓練成為更有貢獻的人。

我個人係贊同高稅收提高公立學校教育質素，但亦都不反對保留私立學校。

「向下一代分享累積並不合理」

其實桑德斯有一套理論去證明財產繼承，不合理。 不過論證過程好複雜。

留名圍爐

問題係而家世代累積嘅差異已經去到可以用黎壓住其它人，令缺乏優勢嘅人好難上流，將階級固化。例如而家香港大學生之中，來自中產以上家庭學生嘅比例係持續上升緊。

我地同三和大神岀世嗰陣嘅差別，可能都只係好彩岀世喺香港，唔通我地一岀世就有原罪，因為我地好彩？我地唔「應得」呢份「幸運

其實部分激進左翼真係咁諗。。。。。 亦都引申白人原罪論 ， 同埋世界主義， 當然咁樣的話佢哋嘅哲學系無漏洞。 但係你呢一個問題係非常好嘅質問

我個人實際操作上，認同國家邊界呢個存在， 係可遇見嘅將來都唔會消失。 所以認為實際操作上左翼經濟應該只係喺一個國家內部實行。

另外我不反對發達國家推翻封建落後國家嘅統治，幫佢哋建立一個更好嘅政府， 我舉腳贊成推翻沙特阿拉伯

至於國與國之間嘅差異，左翼都係覺得問題在於跨國企業同帝國主義政府，即係用外交、財力甚至軍力去干預、控制小國嘅大國家，而家嘅中國就係一個好例子。

留名學嘢

呢個page幾好睇

推

點都好過班支那廢老嘅

我唔係反對福利政策，但喺呢方面我最唔同意左翼嘅係佢地嘅主張係建基於要磨平起跑線嘅差異

如果純粹要提高社會流動性，需要做嘅係有限，例如恰當而且節制嘅教育政策，等有能力嘅窮人得到機會翻身，冇心向上嘅窮人繼續做窮人而又不至於流落街頭

但如果福利政策嘅目標係要磨平起跑線，需要做嘅係無限

咁佢而家呢個年代，都唔會有左翼係激進到主張完全冇平起跑線差異。 不過以前的確係有類似話進行公社管理嘅主張， 所有 兒童不論家庭背景一律進行同樣教育。

目前左翼主要都係希望台高稅收補貼返啲窮人嘅細路

但咁樣唔係好正常咩？
我諗冇人可以否認，有相當一部份窮人父母，係剩係識叫雞賭錢追支那劇
而亦有唔少中產或以上父母，係本身讀過下書，而且好用心培育子女
此消彼長十幾年，最後入u率有差別唔係好正常咩？

老實講，冇政策可以阻止叫雞賭錢嘅父母停止禍害自己仔女，亦都冇政策可以阻止重視子女教育嘅父母幫自己仔女

我其實係想知普遍左翼個目標係幫到窮人仔女到咩地步，因為我見好多左翼(外國或者香港)個主張係永無止境咁

但咁樣某程度上有一種奴化窮人嘅效果，原來唔需要點付出政府就會抬你去到起碼有低級中產等級嘅資源，咁仲使乜捱？

我唔係打稻草人，呢種現象全世界都有，就算香港都有我唔要食罐頭.gif同埋綜援户瞓到腰骨痛

呢一班人，如果冇咗政府資助，佢地係完全冇能力生存，因為佢地已經慣咗攞政府福利，而政府福利係過於慷慨令到佢地失去誘因去自己奮鬥

我想問左翼對福利嘅主張會唔會有一個上限？

咁呢一個就係左右兩翼 對世界運行方法解釋嘅不同

一個人成功失敗更多係外在因素定係內在因素。

如果一個人佢自細就冇機會睇啲好嘅電影好嘅劇集， 去睇埋啲戇鳩支劇都好合理。

當然我亦都唔會否認係有啲人天生就係鍾意睇戇鳩劇鍾意叫雞。

個人立場而言我認為要畀所有兒童都有機會接觸優質嘅 娛樂 ， 畀佢哋知道乜嘢係好嘢 。亦都要教育佢哋人生規劃同投資回報呢啲概念

屌那星如果我有得做香港教育局局長我一定要強制所有小學生都要玩過

玩過 薩爾達荒野之息

咁就冇人去玩埋啲戇鳩大陸網頁遊戲了

你呢個問題都問得好好
高福利到某個程度上會令到拎福利， 收入仲好過去社會打最底層嘅工

我個人理想化嘅社會係有少少無條件最低收入傾向。 政府會對所有公民無條件提供食物，水，住所，wifi. 社會亦都鼓勵每一個人發展自己嘅興趣同所長.

舉個例子假如真係有人的起心肝要唔做嘢淨係食福利， 但同事佢將佢自己所有空閒時間用來畫漫畫或者整遊戲， 我認為呢一個人都係對社會有貢獻。

按照而家嘅生產力， 一個有重大貢獻嘅人係畀一百幾十個普通工人更加重要。 我認為值得透過無條件最低收入去搏下窮人入面有冇出到一個超級漫畫家人係遊戲製作人

但其實社會學角度嚟講
越高學歷 收入越高就越唔會生仔
真係想窮人唔再生仔就係令到佢哋一係提高教育程度一係就變有錢

但同時生產力都低咗。
其實越有錢越唔生仔呢個問題係真係人類有史以來，第一次面對
冇人知會點。

我覺得係未來生仔，會好似服兵役咁樣係一種公民義務

我情願請外勞
或者去引入番啲 願意接納香港文化嘅外國人口

比起人口，我覺得更加重要係消滅嗰班新界 丁權佬
咁先至有土地發展

丁權政策簡直就係全世界發達地區之恥

其實消滅返啲丁權人口消滅嗰啲戇鳩哥爾夫球場， 將廢棄工廈轉型做年青宿舍
喜番啲正常基建正常公屋

香港房屋問題無咁嚴重

喺個政府戇鳩

人哋瑞典都係800萬人到

早知道要成個庫房人工島
真係收購番啲宗地好過

至少中地擁有者有可能喺香港消費返

起居屋都好

其實我認為香港應該起番啲類似乎大學宿舍嘅廉價 年輕人宿舍了。 個租約係逐年計

更年輕人可以有機會 獨立發展同做地方撲嘢

請外勞黎同本土工人搶飯食???
同埋香港成本最高唔係人工, 係租金
請外勞最終受益都係top1% 資本家

釋放左丁屋既地, 地價應該會減慢增長, 同增加土地供應
公屋養懶某程度係岩, 但而家香港劏房問題咁嚴重, 話唔想咁多公屋會有少少唔負責任, 而家公屋唔係過多, 反而係太少
應該增加稅收, 市民交既稅已包括最基住居保障網, 住屋同衣食一樣係基本野, 應該有一個portion係保障網, 唔好俾人黎拎炒賣

而家應該開始投資以達至轉型到高技術低勞動力
好似德日現有工業咁, 唔同東南亞中國鬥人海
將來唔只工業, 連office工, 某服務性行業應該以科技取代, 令到減少左勞動人口都冇問題
e.g. 自己揸既電動車, 以減少左司機
當然呢D係好長遠, 但你輸入外勞黎應負勞動人口減少都係好長遠
我自己作為一個左翼覺得輸入外勞應該係last resort, 應該係要去到搞奧運, 呢D短時間要有增加好多勞動力既情況先用

隨意9up 下。
點解而家咁多人對公屋居屋咁渴望，因為樓價係高到要用一生去俾。當樓價係咁高，大學生都要付出一生嘅時間去供樓，社會上能夠去發展自己理想嘅人係幾咁少，整個社會就一直停留喺一種營營役役嘅階段，什麼文化什麼創新，呢啲都需要有安居樂業嘅底蘊，如果唔係只係一紙空談。
可能有人會話公屋會養好多懶人，呢個係必然結果，重點係睇你用咩手段去限制佢哋唔好成為一個懶人。
起跑線有分別，係一個資本主義社會基本上係一個不爭嘅事實。福利係要比相對窮嘅人，但係永遠好難拿捏俾到邊個位。才能喺呢個社會唔係上位嘅唯一因素，但如果變成一個最次要嘅因素，咁就係一種悲哀。
退一萬步講，有人生而天才，有人IQ80，呢啲都係運氣，都係arbitary，人力又如何改變？你比幾多資源佢都無法達到天才嘅成就。但，係咪一定要同天才一樣做同樣嘅事呢？

其實人對養育子女嘅態度，以至日常各種抉擇，都受到自身嘅經濟、文化、學識水平影響。世代嘅資本累積除左財富，仲可以係文化、學識同教養。窮富父母教養子女態度嘅差異，好大程度都係世代累積差異嘅結果。

當然可憐人都有其恨之處，人自身嘅意志都有影響，呢個社會都有唔識教仔嘅中產，又會有認真教仔嘅窮人。 但作為左翼都相信，階級同資本累積起嘅作用大於個人意志。

至於你最後嗰段，我都覺得呢種非物質嘅差異好難消滅，除咗極左嘅人之外(e.g 赤柬捉走晒啲細路由國家養)，都冇左翼敢提倡絕對咁消滅家庭差異。

其實香港welfare （綜援） 其實只係protect到basic野，錢唔多，只要有公屋，求鳩其一份工都成綜援金兩倍，問題係低下階層婦女要full time番工，係其他服務support唔夠下係難湊仔，中產就話請個工人姐（唔好一句「窮就唔應該生咁撻埋黎...）

會養「懶人」最大問題係好多人偷雞番出現金既工，玩壞個制度

支持部份拎綜援既要拎返一半時間出黎做社會服務, 同用政府resource幫佢搵工

其實現行制度內有嫁

點睇Third Way?

見到樓上有人提出無條件基本收入
亦都有人講綜援養懶人
我就想起其中一位提出無條件基本收入嘅學者Philippe van Parijs
佢響BASIC INCOME A Radical Proposal for a Free Society and a Sane Economy

呢本書入面分析無條件基本收入對比其他福利嘅好處
在於可以避免welfare trap

福利陷阱有兩種
一種係 福利以收入作為審批準則
有啲人可能驚失去福利而唔返工
（但係你就好難怪佢地，返工仲少錢咗咁點解要返工）
另外一種係 以有無嘗試見工／返工作為準則
啲人為咗領取失業救濟，可能乜工都照啃
但係咁係咪就幫到呢啲失業嘅人呢？
一來未必幫到佢地適應勞工市場嘅轉變，佢地永遠都只係做低技術散工；隔一段時間又失業要救濟，無限輪迴
二來對於改善勞工環境毫無幫助，因為呢班廉價勞工頂爛市

無條件收入嘅好處
在於免入息及就業審查
基本上避開咗呢兩個陷阱
（當然會否引致移民湧入，啲錢響邊度來，又係另一問題）

其實我諗香港所有左派人士都係第三條道路。。。。。